%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[11pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper, margin=0.7cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{07/01/20}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DM \no4}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Repérage]
  Exprimer les vecteur $\vecteur u$ et $\vecteur v$ en fonction des vecteurs
  $\vecteur a$ et $\vecteur b$ (en d'autres termes : compléter les pointillés avec des nombres : $\vecteur{u}=\ldots\times\vecteur{a}+\ldots\times\vecteur{b}$ ; de même pour $\vecteur{v}$).

  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item

        \tikzstyle{vecteur}=[thick]
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-1) grid (3,4);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,3);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[below] {$\vecteur{b}$};
          \draw (1.5,1.5) node[] {$\vecteur{u}$};
        \end{tikzpicture}

      \item
        \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north),scale=0.6]
          \draw[thin,color=gray,step=1] (-1,-3) grid (6,2);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (2,0);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (0,1);
          \draw[vecteur,->] (0,0) -- (5,-2);
          \draw (0,0.5) node[left] {$\vecteur{a}$};
          \draw (1.5,0) node[above] {$\vecteur{b}$};
          \draw (2.5,-1.5) node[] {$\vecteur{v}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Dans un repère orthonormé, on considère les points $A(-2;1)$, $B(0;1)$, $C(2;3)$, $D(4;3)$, $E(8;5)$.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{BC}$.
\item Que représente le point $B$ pour le segment $[AC]$ ? Justifier.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AC}$ et $\vecteur{DE}$.
\item Quelle est la nature du quadrilatère $ACED$ ?
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item En utilisant la méthode de votre choix, déterminer les coordonnées d'un point $F$ tel que $ABFD$ soit un parallélogramme (justifier votre réponse).
\item Sans nouveau calcul, justifier que $BCEF$ est aussi un parallélogramme.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On donne les vecteurs $\vecteur{u}\coord{1,3}{8}$ et $\vecteur{v}\coord{-1,1}{4}$. On cherche les coordonnées d'un vecteur $\vecteur{w}\coord{x}{y}$ tel que $\vecteur{u}+\vecteur{v}+\vecteur{w}=\vecteur{0}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que les coordonnées  $x$ et $y$ vérifient $0,2+x=0$ et $12+y=0$.
\item En déduire les coordonnées de $\vecteur{w}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture générale]
Citer une mathématicienne, et dire en deux ou trois phrases pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
